\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[english, serbianc]{babel}
\usepackage[unicode]{hyperref}

\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}


\begin{document}
	
	\title{Кардифски гигант\\(Cardiff Giant)\\ \small{Семинарски рад у оквиру курса\\Зететике\\ Математички факултет}}
	\author{Лука Станковић\\ mi20038@alas.matf.bg.ac.rs}
	\date{IV 2021.}
	\maketitle
	
	\abstract
	Кардифски гигант је једна од најпознатијих превара у историји Сједињених Америчких Држава.
	Статуа "окамењеног човека" висока 3 метра ископана је на имању Вилијама Њувела 16. октобра 1869. године у насељу Кардиф, Њујорк.
	Статуу је направио Едвард Бургхардт, по захтевима Џорџа Хала и његовог помоћника Хенрија Мартина.
	Ова статуа се данас налази у Фармерском музеју, у Копертауну, Њујорку.
	
	\tableofcontents
	
	\newpage
	
	\section{Стварање гиганта}
	\label{sec:prva}
	\vspace{5mm}

	Статуа је направљена од гипса.
	Хал и Мартин покушали су да купе блок гипса димензија 12 по 4 по 2 стопе инча из копалишта у Форт Даџу (Ајова).
	План да купе блок није им пошао за руком зато што су приликом друге посете променили разлог куповине, па их је власник копалишта избацио.
	Власник је касније рекао да су се Хал и Мартин током обиласка стално издвајали и шапутали међу собом, као и да су једном приликом извадили 
	џепне ножеве и испробавали мекоћу гипса оштрицама.\cite{knjiga}
	Пре свог следећег покушаја Хал и Мартин отишли су у Чикаго и тамо нашли скулптора Едварда Бургхардта. 
	Пошто су упознали Бургхардта са планом, сва тројица вратила су се у Форт Даџ и неуспешно покушала ноћу да узму гипсани блок из истог 
	копалишта. 
	После тог другог неуспеха, Хал је изнајмио парче земље 5 миља јужно од насеља, 4 професионалца и једног мештанина да ископају блок 
	гипса тражених димензија.

	Пренети овако велики блок показао се као тежак подухват. 
	Биле су потребне недеље да се толики камен пренесе; 
	Хал је морао да поновно унајми људе више пута зато што би претходни унајмљеници одустали. 
	За време пута димензије гипсаног блока смањене су ради лакшег превоза.\cite{knjiga}
	
	Гипсани блок превезен је у Чикаго, где је Бургхардт унајмио Фредерика Мормана и Хенрија Сала као помоћне скулпторе. 
	Следећих неколико недеља 3 скулптора радила су на обликовању статуе. 
	Да би учинили да статуа изгледа старије, коришћени су сунђери напуњени песком и водом. 
	После тога статуа је поливена са 4 и по литра енглеског мастила за писање и сумпорном киселином. 
	Статуа је свеукупно коштала Хала хиљаде долара и две и по године труда. 	
	
	\section{Откриће}
	\label{sec:druga}
	\vspace{5mm}

	Џорџ Хал одлучио је да закопа своју статуу на имању свог рођака Вилијама Њувела. 
	Годину дана после закопавања статуе на том имању, Њувел је унајмио два радника, Гидеон Емонса и Хенри Николса, да ископају бунар. 
	После трећег сата копања, радници су наишли на стопало, при чему је један од радника (не зна се који), рекао: 
	"Изјављујем, овде је закопан неки стари Индијанац!".\cite{arheologija}\cite{fosil} 
	Вести су се брзо прошириле по Кардифу. 
	Да би прикрио превару, Њувел је, приликом разговора са сељанима Кардифа, изјавио да не жели да се прича о гиганту прошири, 
	зато што је од претходног власника чуо да се на имању десило убиство и да би такав чин наљутио убицу. 
	После кратког наговарања, Њувел се сложио са сељанима и одлучио да прикаже свету гиганта.\cite{knjiga}

	Њувел је наредио да се постави шатор изнад гиганта, унајмио пар људи као обезбеђење и почео да наплаћује по четвртину долара, 
	а убрзо после по половину долара по посети.\cite{arheologija}
	
	Мноштво људи из околине дошло је да види гиганта, а чак су и новине писале чланке о открићу. 
	Међу првим посетиоцима нашли су се и представници племена Онондага, старог индијског племена које је вековима насељавало ово 
	подручје Америке. 
	По њиховом схватању, гигант је био један од припадника племена Онондага. 
	Ипак, представници племена су брзо променили мишљење када су изблиза истражили изглед гиганта. 
	Након што је ова теорија пропала, мештани су порекло гиганта прогласили библијским, а разлог што је ова теорија тако лако 
	прихваћена било је "друго буђење" америчког религиозног осећања у првој половини деветнаестог века.\cite{mere} 
	Наиме, религијски поглавари тог доба проповедали су да се Бог показао у Њујорку.\cite{knjiga}
	
	Иако су масе врло брзо прихватиле статуу као тело гиганта из давних времена, један део њихових савременика није се слагао 
	са општим утиском. 
	Многи скептичари одбацили су откриће гиганта због неповерљивости према Халу и Њувелу. 
	Њујоршке новине биле су критичне према открићу, а посебно и према региону где се десило, 
	с обзиром на велики број превара које су тамо извршене. 
	Чак је и Марк Твен, познати амерички књижевник, једном приликом упозорио људе на потенцијалну превару. \cite{knjiga}
	
	Сумња у порекло гиганта није се завршавала само на предрасудама и предзнацима преваре. 
	Џејмс Лоренс, амерички адвокат, упитао је новине зашто би Њувелу био потребан други бунар, 
	с обзиром на то да су његове две краве и коњ били добро напојени бунаром које је и ближи кући. 
	Један од приговора био је и Њувелово упутство радницима да копају тачно 4 стопе инча. 
	По Лоренсовом објашњењу, због позамашних количина подземне воде у околини, било би нелогично да радници копају тако дубоко.\cite{knjiga}
	
	\section{Продаја гиганта}	
	\label{sec:treca}
	\vspace{5mm}
	
	Заинтересованост за гиганта привукла је могуће купце Њувелу и Халу. 
	После одбијања разних понуда о парцијалном и пуном откупу, Хал је продао свој право на приход од гиганта петорици 
	људи вођених Давидом Ханумом за 23 000 долара (465 051 долара 2021. године). 
	Петорка се није обрадовала када је чула да је Хал извадио велику количину новца из банке, као и да је пре годину 
	дана преко исте банке платио превоз неког тешког терета. 
	После расправе са купцима, Хал се сложио и потписао да ако се у року од 3 месеца докаже да је гигант лажан, 
	да ће вратити сав новац који му је плаћен.

	\section{Егзибиција гиганта у Сиракузи}
	\label{sec:cetvrta}
	\vspace{5mm}

	После покушаја да се докаже или оповргне порекло гиганта, петорка је одлучила да се чудо превезе у Сиракузу. 
	Гигант је дочекан парадом и општим узбуђењем публике. 
	Егзибиција гиганта налазила се у згради у самом центру Сиракузе, а на дан отварања егзибиције дошло је преко хиљаду људи. 
	Сваки следећи дан дошло је више посетилаца, и поред раста скептицизма у новинама и међу научницима. 
	Осим локалних посетиоца, гиганта је посетио велики број људи из суседних крајева, а међу њима се нашао и Лајмен Френк Баум, 
	амерички дечји писац. 
	Сматра се да је призор гиганта знатно утицао на четрнаестогодишњег Баума, као и на његово касније дело Чаробњак из Оза. 
	Петорка је убрзо вратила своју почетну инвестицију, а на један од последњих дана егзибиције у Сиракузи дошло је нешто више 
	од 4000 посетилаца.\cite{knjiga}

	\section{Рат камених гиганта}
	\label{sec:peta}
	\vspace{5mm}

	Окамењен човек из Кардифа није једина статуа-превара Њујорка 1870. година. 
	Финеас Тејлор Барнум, познат по својим преварама, покушао је да купи гиганта за 50 000 долара (1 010 981 долара 2021. године), 
	али није успео. 
	Љут оваквим исходом, Барнум је купио већ направљену реплику гиганта, коју је направио скулптор Карл Франц Ото, 
	који је хтео да докаже да је гигант у ствари дело древних Скандинаваца.\cite{knjiga} 
	Ову превару преваре Барнум је превезао у Њујорк да би је тамо представио као оригинал. 
	Поворка од 100 радника унајмљена је да довезе статуу, иако су разлози за тако велики број радника били више театрални него разумски.

	Власници првог гиганта нису били задовољни новом преваром и оптужили су Барнума да представља своју статуу као оригиналног 
	гиганта из Кардифа.\cite{arheologija} 
	Барнумово искуство у преварама помогло му је да оповргне оптужбу, зато што је свог гиганта представљао као 
	"Гиганта из Онондаге", места где је и овај гигант направљен. 
	Барнум је био веома успешан у свом "рату камених гиганта", зато што је на Божић 1870. године на изложбу у Њујорку дошло 5000 људи, 
	а на изложбу првог гиганта у граду Олбани, где је гигант тада био на егзибицији, дошло педесетак људи. 
	
	\section{Признање ствараоца гиганта}
	\label{sec:sesta}
	\vspace{5mm}
	
	Како се крај Халовог живота ближио, тако је он све мање крио истину порекла статуе. 
	Џорџ Хал тада већ није добијао приходе од гиганта, тако да није више имао разлога да крије његове сплеткарије. 
	Једна повољна околност која га је штитила од тужби било је лоше спровођење трансфера дела прихода са првобитних купаца на следеће. 
	Хал и Мартин нису били једини преваранти, него је и велики број људи после њих варао следеће људе и поништавао и мењао уговоре, 
	тако да су се често водиле судске расправе о томе ко има право на гиганта и да ли је гигант статуа или фосилни остатак. 
	Публици је такође било веома конфузно пратити историју гиганта, с обзиром да је направљено још копија, као и да су поједини судови, 
	научници и новински чланци признавали, а други оспоравали гиганта и његова разнолика порекла.

	Као и током целог живота, Хал је покушао да још једном заради на гиганту, овог пута написавши књигу. 
	У Халовој књизи детаљно су описани његови трговачки послови, као и неки поједини делови стварања гиганта. 
	Иако је књига успела да обелодани мутну прошлост гиганта, не може се сматрати поузданим извором зато што је Хал био склон 
	преувеличавању свог учинка и запостављању важних догађаја. 
	Ипак, књига даје увид у потенцијални мотив и разлог настанка овакве преваре. 
	У књизи се спомиње ривал, Хенри Б. Турк, са којим је Хал често имао религиозне расправе. 
	Наиме, гигант је направљен зато што је Турк тврдио да су некада гиганти тумарали земљом.\cite{Magnuson} 
	Овај мотив атеизма и нетрпељивости према религији сеже дубоко у Халово детињство. 
	Хал нам у својој књизи приказује више случајева у којима је преварен, осрамоћен и натеран на бежање од стране религијских 
	поглавара из његове околине. 
	
    \section{Гигант из Кардифа данас}
	\label{sec:sedma}
	\vspace{5mm}
	
	Гигант се данас налази у Копертауну, Њујорку, у Фармерском музеју. 
	У сећању на гиганта, село у коме је пронађен поставило је таблицу на којој пише:

	\vspace{10mm}
	\hspace{30mm}"КАРДИФСКИ ГИГАНТ

	\hspace{35mm}ПРОНАЂЕН ОВДЕ

	\hspace{35mm}ОКТОБРА 16, 1869.

	\hspace{22mm}ДОКАЗАНО ЈЕ ДА ЈЕ ПРЕВАРА.

	\hspace{16mm}ЈЕДНА ОД НАЈСЛАВНИЈИХ ЈАВНИХ

	\hspace{16mm}ОБМАНА У АМЕРИЧКОЈ ИСТОРИЈИ."\cite{knjiga} 
	
	\section{Закључак}
	\label{sec:zakljucak}
	\vspace{5mm}
	
	Кардифски гигант и његов настанак уско су повезани са мотивима преваре, религије и људске маште. Успеси и неуспеси, успони и падови 
	гиганта и његове приче не би постојали онакви какви јесу, да се нису десили у Америци крајем 19. века. Неразвијен скептицизам, опоравак 
	од Грађанског рата и сензационали новински чланци учинили су популацију подложном преварама и сплеткама. Људи данашњице могли би се 
	запитати колико би деценија прошло пре него што би се разоткрила обмана, да није тако лоше спроведена. Чак је и Хал, стваралац гиганта 
	из Кардифа, признао да је своје планове веома лоше спровео и тиме одузео делу већу славу. Ипак, научни метод довољно је узнапредовао да 
	можемо са великом сигурношћу рећи да гиганти више никада неће тумарати Земљом.
	
	\addcontentsline{toc}{section}{Литература}
	\appendix
	
	\iffalse
	\bibliography{seminarski} 
	\bibliographystyle{plain}
	\fi
	
	\begin{thebibliography}{1}
		
		\bibitem{knjiga} Tribble, Scott, \href{https://archive.org/details/colossalhoaxgian0000trib}{\emph{A colossal hoax: the giant from Cardiff that fooled America}}, Lanham, Md.: Rowman \& Littlefield Publishers, 2009
		
		\bibitem{arheologija} Rose, Mark, \href{http://www.archaeology.org/0511/etc/giants.html}{\emph{When Giants Roamed the Earth}}, Archaeological Institute of America, November 2005
		
		\bibitem{fosil} National Republican, \href{https://www.newspapers.com/clip/68876844/a-fossil-giantsingular-discovery/}{\emph{A Fossil Giant—Singular Discovery Near Syracuse}}, National Republican. Washington, D.C. 20. 10. 1869. 

		\bibitem{mere} \href{https://web.archive.org/web/20050212173955/http://www.lhup.edu/~dsimanek/cardiff.htm}{Cardiff Giant, Geological Hall, Albany}

		\bibitem{Magnuson} Magnusson, Magnus, \href{https://archive.org/details/fakesforgersphon0000magn?q=Fakers%2C+Forgers+%26+Phoneys}{\emph{Fakers, Forgers \& Phoneys}}, Edinburgh: Mainstream Publishing, 2006
		
	\end{thebibliography}
	
	\appendix
	
\end{document}